\chapter{Tầng 4: LangGraph và Counterfactual Safety Loop}

\section{Vai trò}

Tầng 4 là workflow hỗ trợ quyết định, không phải actuator. LangGraph điều phối các node có tool allowlist; Celery chạy job nền và Redis lưu hàng đợi/progress. Mọi kết quả đều cần operator phê duyệt.

Counterfactual Safety Loop (CSL) lấy cảm hứng từ CF-VLA nhưng STWI không phải mô hình Vision--Language--Action end-to-end. Hệ thống áp dụng ý tưởng tự phản biện lên dữ liệu, mô phỏng và căn cứ pháp lý.

\section{State Machine}

\begin{enumerate}[leftmargin=1.5cm]
  \item Parse scenario và tạo \textit{IncidentVector}.
  \item Chạy baseline forecast và surrogate.
  \item Nếu OOD/uncertainty cao, trả \texttt{needs\_review}.
  \item Truy xuất Qdrant và chạy typed \textit{SimulationQuery}.
  \item Citation validator xác nhận hiệu lực và provision.
  \item Sinh candidate và chạy CSL tối đa ba vòng.
  \item Chỉ khi mọi policy pass mới trả \texttt{succeeded}.
\end{enumerate}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Quy tắc fail-closed}
\begin{tabular}{p{6cm} p{7cm}}
\toprule
\textbf{Điều kiện} & \textbf{Kết quả} \\
\midrule
Policy pass, đủ citation & \texttt{succeeded} + \texttt{recommended\_action} \\
Không hội tụ sau 3 vòng & \texttt{needs\_review} + candidate không executable \\
OOD hoặc uncertainty cao & \texttt{needs\_review} \\
Thiếu căn cứ còn hiệu lực & \texttt{needs\_review} hoặc \texttt{failed} \\
Vượt 180 giây & \texttt{expired} \\
Tool lỗi không phục hồi & \texttt{failed} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Ngưỡng V/C mặc định 0,9 là policy cấu hình có version, không phải quy định pháp luật.

\section{API Job Bất đồng bộ}

\subsection{Tạo Job}

\begin{lstlisting}[caption={Tạo What-if job},label={lst:create_job}]
POST /api/v1/what-if-jobs
{
  "scenario": "Tai nan tai node A; danh gia phan luong sang B",
  "scenario_time": "2026-06-21T08:00:00+07:00",
  "constraints": {"deadline_ms": 180000, "priority": "high"}
}

HTTP/1.1 202 Accepted
{
  "job_id": "wf_01J...",
  "status": "queued",
  "status_url": "/api/v1/what-if-jobs/wf_01J...",
  "events_url": "/api/v1/what-if-jobs/wf_01J.../events",
  "trace_id": "tr_01J..."
}
\end{lstlisting}

\subsection{Trạng thái và SSE}

\texttt{GET /api/v1/what-if-jobs/\{job\_id\}} trả snapshot. Endpoint
\texttt{GET /api/v1/what-if-jobs/\{job\_id\}/events} phát SSE gồm stage, iteration, progress, message và timestamp.

Status enum là \texttt{queued}, \texttt{running}, \texttt{succeeded}, \texttt{needs\_review}, \texttt{failed}, \texttt{expired}. SSE reconnect không được tạo execution mới.

\subsection{Kết quả}

\begin{lstlisting}[caption={Kết quả an toàn},label={lst:success_result}]
{
  "status": "succeeded",
  "recommended_action": {
    "summary": "Phan luong toi da 40% sang B",
    "requires_operator_approval": true
  },
  "citations": [{
    "document_id": "sop-14",
    "provision": "Muc 3.2",
    "source_url": "https://internal.example/sop-14",
    "effective_from": "2026-01-01",
    "content_hash": "sha256:..."
  }],
  "safety_evaluation": {
    "policy_version": "csl-1.0",
    "iterations": 2,
    "converged": true
  },
  "trace_id": "tr_01J...",
  "latency_ms": 21400
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={Kết quả cần review},label={lst:review_result}]
{
  "status": "needs_review",
  "candidate_action": {
    "summary": "Phuong an thu nghiem: phan luong 20% sang B",
    "executable": false,
    "requires_operator_approval": true
  },
  "warnings": [{
    "code": "SAFETY_NOT_CONVERGED",
    "message": "Max V/C con 0.93 sau 3 vong"
  }],
  "citations": [],
  "trace_id": "tr_01J..."
}
\end{lstlisting}

\section{Observability và Nghiệm thu}

Mỗi transition ghi trace span, input/model/policy/corpus version, citations, số vòng lặp và operator decision. Retry chỉ dành cho tool idempotent và phải tôn trọng deadline chung.

\begin{itemize}
  \item Surrogate $P_{99}<500$ms trên benchmark profile.
  \item E2E $P_{95}\leq30$s; hard deadline/$P_{99}\leq180$s.
  \item \texttt{recommended\_action} chỉ xuất hiện ở \texttt{succeeded}.
  \item Mọi OOD, citation failure, policy failure và timeout đều có test fail-closed.
  \item Không có endpoint điều khiển thiết bị hiện trường.
\end{itemize}
