\chapter{Kế hoạch Triển khai MVP 13 Tuần}

\section{Giả định}

Nhóm gồm 1 lead, 1 data engineer, 2 ML engineers, 2 AI/backend engineers, 1 frontend engineer, 1 DevOps và reviewer pháp lý. Mạng chức năng có 20 node; 1.000 camera chỉ được mô phỏng bằng aggregate producers.

\section{Timeline}

\begin{longtable}{p{2cm} p{3cm} p{8cm}}
\toprule
\textbf{Phase} & \textbf{Tuần} & \textbf{Deliverable/Gate} \\
\midrule
P0 & 1 & Contracts, CI, TimescaleDB, Qdrant, Redis, fake adapters và privacy baseline \\
P1 & 2--4 & Camera/sensor pipeline, local YOLOv8 training, $\mathbf{X}[B,12,N,16]$, mask, adjacency và load test 1.000 aggregate producers \\
P2A & 3--7 & Baselines, time split và GCN--LSTM $\mathbf{Y}[B,6,N,2]$ \\
P2B & 4--9 & SUMO scenario dataset, surrogate ensemble, uncertainty calibration và benchmark \\
P3 & 5--10 & Luật/SOP có hiệu lực, Qdrant, SimulationQuery, parameterized SQL và citation validator \\
P4 & 8--12 & LangGraph, Celery/Redis, async jobs, SSE, dashboard và operator approval \\
Hardening & 12--13 & E2E, security, benchmark, docs/PDF/slides và demo \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Phase Gates}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{P0:} Contract tests và Docker health checks pass.
  \item \textbf{P1:} Tensor $[32,12,20,16]$, mask/adjacency đúng; local detector artifact, dataset manifest và privacy check pass.
  \item \textbf{P2:} Forecast baseline report, SUMO coverage, calibration và surrogate $P_{99}<500$ms.
  \item \textbf{P3:} Không có SQL thô; citation precision $\geq95\%$ và unsupported claim bằng 0 sau abstention.
  \item \textbf{P4:} E2E $P_{95}\leq30$s, hard deadline/$P_{99}\leq180$s; mọi failure an toàn fail-closed.
\end{enumerate}

Không được cắt safety, citation validation hoặc privacy để bù timeline. Hạng mục có thể cắt trước là UI nâng cao, fine-tuning embedding và MLOps không thiết yếu.
